中大醫院是搵真銀的金礦？

中大校方五年前承諾，將會興建一間綜合型教學私家醫院，但近日該院行政總裁馮康接受報紙專訪，已改口風，索性叫中文大學醫院，乃非牟利私家醫院。換言之，中大趁公眾不為意時走了數，徵用中大土地而建成的這間私院跟教研切斷了關係，主要服務對象顯然不是普羅市民。私家醫院並不歡迎經濟能力欠佳的人，中大亦不例外。

中大乃公立大學，面向廣大市民。再者，大學高層的薪酬主要來自政府撥款，但部分高層過去幾年，卻耗費大量時間和心力於籌備這間只服務貴客的私院上。如此假公濟私，到底有否違反職員守則？這又和明目張膽地秘撈有何分別？

大學，以服務市民為己任，看重的不是眼前少數人的利益，而是要持續不斷開拓知識的領域，藉研究和教學的工作，促進社會大多數人（甚至是地球上所有生物）的福祉。中大得到政府慷慨撥地，幅員廣大，使用時，更應小心謹慎，不能背離以尖端/學術知識貢獻社會之初衷。

是故中大要興建教學醫院，沒理由不把宗旨定為培訓人才，以及研究和部署如何應對未來公共醫療危機。私家醫院乃私人機構，雖說非牟利，但以服務貴客，賺取經濟收入為本分，無論如何都不應該是公立大學應該做的事。（詳細分析可參考筆者〈中大醫院為人民幣服務？〉）更何況，所謂非牟利，到底是甚麼一個概念，至今仍不清不楚。有網友提醒筆者，香港的私院，本來就大多以非牟利機構的名義成立。政府亦無條款限制其賺取巨額利潤。中大醫院又如何呢？其盈利會變成巨額花紅分給醫院高層嗎？財政儲備會用於發展醫療研究或服務，而且不會側重於盈利偏高的項目上嗎？開辦私院，除了令部分香港中產及國內來客多一個選擇外，最大的收益者會否是公共醫療系統內的有勢力人士，令他們多一個搵真銀的金礦？

大學將珍貴的土地資源，用來經營副業，有否違反契約本身就是一個重要的原則問題。中大教學酒店掛羊頭賣狗肉，中大高層不單沒有吸取教訓，而且食過番尋味，是否代表中大囤地太多，用不完，那麼，與其益某些特權階級，倒不如歸還一些給政府，用來建屋，解決部分市民的居住難題，對社會的好處更大。

賺咗啲錢擴建中大校園

為人民幣服務